% =====================================================================
%  ZAGADNIENIE 1 (Ekonomia) -- styl pracy dyplomowej, czarno-bialy
% =====================================================================
\section[Elastyczność, optimum producenta, użyteczność, konkurencja doskonała]{Elastyczność popytu i podaży; optimum techniczne i ekonomiczne; funkcja użyteczności; maksymalizacja zysku i krzywa podaży przedsiębiorstwa na rynku doskonale konkurencyjnym w krótkim i długim okresie}

Zagadnienie obejmuje cztery podstawowe pojęcia mikroekonomii, opisujące reakcje rynku oraz decyzje jego uczestników: elastyczność popytu i podaży, optimum producenta, funkcję użyteczności konsumenta oraz równowagę przedsiębiorstwa na rynku doskonale konkurencyjnym. Poszczególne pojęcia omówiono kolejno w dalszej części rozdziału.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Elastyczność popytu i podaży}
% ---------------------------------------------------------------------

Elastyczność jest miarą wrażliwości jednej wielkości na zmianę drugiej, wyrażoną jako stosunek zmian procentowych. Dzięki temu pozostaje wielkością bezwymiarową, niezależną od przyjętych jednostek. Cenowa elastyczność popytu określa, o ile procent zmieni się wielkość popytu, gdy cena wzrośnie o jeden procent, i dana jest wzorem:
\begin{equation}
E_D=\frac{\text{procentowa zmiana ilości}}{\text{procentowa zmiana ceny}}=\frac{dQ}{dP}\cdot\frac{P}{Q},
\end{equation}
gdzie $Q$ oznacza wielkość popytu, a $P$ --- cenę. Ponieważ popyt maleje wraz ze wzrostem ceny, wartość $E_D$ jest ujemna; w analizie posługujemy się zwykle jej wartością bezwzględną. Przykładowo, gdy wzrostowi ceny o $10\%$ towarzyszy spadek zakupów o $5\%$, elastyczność wynosi $-0{,}5$.

Wartość bezwzględna elastyczności dzieli dobra na dwie grupy:
\begin{itemize}
  \item gdy przekracza jedność, popyt jest elastyczny --- nabywcy reagują silnie i łatwo rezygnują z zakupu (np. dobra luksusowe lub marki mające bliskie zamienniki),
  \item gdy jest mniejsza od jedności, popyt jest nieelastyczny --- wielkość zakupów zmienia się nieznacznie (np. leki, energia elektryczna, pieczywo).
\end{itemize}

Na poziom elastyczności wpływają dostępność substytutów, udział wydatku w budżecie, charakter dobra oraz czas dostosowania --- im jest on dłuższy, tym elastyczność większa. Elastyczność wskazuje również, czy podniesienie ceny zwiększa przychód: dla dobra nieelastycznego (np. paliwa) wzrost ceny podnosi przychód, ponieważ sprzedaż spada nieznacznie, natomiast dla dobra elastycznego przychód maleje, gdyż nabywcy przechodzą do konkurencji.

Zjawisko to ilustruje rys.~\ref{fig:elast}. Wzdłuż jednej, liniowej krzywej popytu elastyczność jest różna w każdym punkcie: wysoka w górnej części (wysokie ceny, łatwa rezygnacja) i niska w części dolnej.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
  \draw[->] (0,0) -- (7,0) node[right]{$Q$};
  \draw[->] (0,0) -- (0,6.4) node[above]{$P$};
  \draw[very thick] (0,6) -- (6,0);
  \node at (5.5,0.95) {popyt};
  \fill (3,3) circle (2pt);
  \draw[dashed] (3,0) -- (3,3) -- (0,3);
  \node[align=center, font=\small] (elx) at (4.8,5.05) {popyt elastyczny\\ (silna reakcja)};
  \draw[->, thin] (elx) -- (1.35,4.65);
  \node[align=center, font=\small] (inelx) at (1.85,1.1) {popyt nieelastyczny\\ (słaba reakcja)};
  \draw[->, thin] (inelx) -- (4.5,1.5);
\end{tikzpicture}
\caption{Zmiana elastyczności wzdłuż liniowej krzywej popytu}
\label{fig:elast}
\zrodlo
\end{figure}

W analogiczny sposób definiuje się elastyczność podaży, opisującą reakcję wielkości produkcji na zmianę ceny. W krótkim okresie jest ona niska, gdyż mocy produkcyjnych nie da się szybko zwiększyć, a w długim okresie --- wyższa. Podobnie wyznacza się elastyczność dochodową (reakcja popytu na zmianę dochodu) oraz mieszaną (reakcja popytu na dobro na zmianę ceny innego dobra).

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Optimum techniczne i ekonomiczne}
% ---------------------------------------------------------------------

Rozważane jest przedsiębiorstwo w krótkim okresie, dysponujące jednym czynnikiem stałym (np. piecem piekarniczym) oraz jednym czynnikiem zmiennym (pracą). Produkcję opisują trzy wielkości:
\begin{itemize}
  \item produkt całkowity ($TP$) --- łączna wielkość produkcji całej załogi,
  \item produkt przeciętny ($AP=TP/L$) --- produkcja przypadająca średnio na jednego pracownika,
  \item produkt krańcowy ($MP=dTP/dL$) --- przyrost produkcji dzięki zatrudnieniu kolejnego pracownika,
\end{itemize}
gdzie $L$ oznacza liczbę pracowników. Zgodnie z prawem malejących przychodów krańcowych, od pewnego poziomu zatrudnienia każdy kolejny pracownik dokłada coraz mniejszy przyrost produkcji, ponieważ czynnik stały (piec) jest ograniczony. Ilustruje to tab.~\ref{tab:piekarnia}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Produkcja i wydajność pracy w~przykładowej piekarni (płaca 100 zł, cena bochenka 4 zł)}
\label{tab:piekarnia}
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
\toprule
Pracownik & \makecell{$MP$\\(dod. bochenki)} & \makecell{$TP$\\(razem)} & \makecell{$AP$\\(średnio)} & \makecell{wartość $MP$\\($MP\times 4$ zł)} \\
\midrule
1 & 40 & 40  & 40{,}0 & 160 zł \\
2 & 50 & 90  & \textbf{45{,}0} & 200 zł \\
3 & 30 & 120 & 40{,}0 & 120 zł \\
4 & 15 & 135 & 33{,}8 & 60 zł  \\
5 & 5  & 140 & 28{,}0 & 20 zł  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\zrodlo
\end{table}

Wyróżnia się dwa rodzaje optimum:
\begin{itemize}
  \item optimum techniczne --- poziom zatrudnienia, przy którym produkt przeciętny osiąga maksimum (w tab.~\ref{tab:piekarnia} przy dwóch pracownikach); jest to najwydajniejsze technicznie wykorzystanie czynnika zmiennego i zależy wyłącznie od technologii,
  \item optimum ekonomiczne --- poziom zatrudnienia maksymalizujący zysk; zależy od cen. Przedsiębiorstwo zatrudnia kolejnych pracowników dopóty, dopóki wartość dodatkowej produkcji przewyższa płacę (w przykładzie do trzech pracowników: trzeci dokłada produkcję wartą 120 zł wobec 100 zł płacy, czwarty już tylko 60 zł).
\end{itemize}

Warunek optimum ekonomicznego można zapisać jako równość wartości produktu krańcowego i ceny czynnika:
\begin{equation}
MP\cdot P = w,
\end{equation}
gdzie $P$ oznacza cenę produktu, a $w$ --- płacę. Jest to równoważne produkcji na poziomie, przy którym koszt krańcowy zrównuje się z ceną. Zależności między krzywymi produktu przedstawia rys.~\ref{fig:tpapmp}.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{groupplot}[
  group style={group size=1 by 2, vertical sep=1.1cm},
  width=12cm, height=4.2cm, xmin=0, xmax=8, domain=0:8, samples=120,
  axis lines=left, axis line style={-Stealth},
  every axis plot/.append style={thick},
  xtick=\empty, ytick=\empty]
\nextgroupplot[ylabel={$TP$}, ymin=0, ymax=34]
  \addplot[black, smooth] {2*x^2 - 0.2*x^3};
  \node at (axis cs:7,22) {$TP$};
  \draw[dashed] (axis cs:5,0) -- (axis cs:5,50);
  \fill (axis cs:6.67,29.6) circle (2pt);
  \node[above, font=\scriptsize] at (axis cs:6.67,29.6) {maksimum produkcji};
\nextgroupplot[ylabel={$AP,\;MP$}, ymin=0, ymax=8, xlabel={liczba pracowników $L$}]
  \addplot[black, smooth] {2*x - 0.2*x^2};          \node at (axis cs:7.2,3.3) {$AP$};
  \addplot[black, dashed, smooth] {4*x - 0.6*x^2};    \node at (axis cs:2.3,6.6) {$MP$};
  \draw[dashed] (axis cs:5,0) -- (axis cs:5,8);
  \fill (axis cs:5,5) circle (2pt);
  \node[font=\scriptsize, align=center, anchor=south] at (axis cs:4.3,5.5) {optimum\\ techniczne};
\end{groupplot}
\end{tikzpicture}
\caption{Krzywe produktu całkowitego, przeciętnego i krańcowego}
\label{fig:tpapmp}
\zrodlo
\end{figure}

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Funkcja użyteczności}
% ---------------------------------------------------------------------

Użyteczność oznacza poziom zadowolenia (satysfakcji) z konsumpcji. Funkcja użyteczności porządkuje koszyki dóbr według preferencji konsumenta --- istotny jest ranking koszyków, nie zaś bezwzględna wartość zadowolenia, której nie da się zmierzyć. Zgodnie z prawem malejącej użyteczności krańcowej, każda kolejna jednostka dobra przynosi coraz mniejszy przyrost zadowolenia, co skłania konsumenta do różnicowania koszyka.

Wybór konsumenta opisują dwa pojęcia:
\begin{itemize}
  \item krzywa obojętności --- zbiór koszyków dających identyczny poziom zadowolenia,
  \item linia budżetu --- zbiór koszyków dostępnych przy danym dochodzie i cenach.
\end{itemize}

Konsument wybiera najlepszy koszyk dostępny w granicach budżetu; jest to punkt styczności krzywej obojętności z linią budżetu (rys.~\ref{fig:konsument}). Warunek optimum przyjmuje postać:
\begin{equation}
\frac{MU_x}{P_x}=\frac{MU_y}{P_y},
\end{equation}
gdzie $MU$ oznacza użyteczność krańcową dobra, a $P$ --- jego cenę. Oznacza to, że w optimum ostatnia jednostka pieniądza wydana na każde dobro przynosi ten sam przyrost zadowolenia; w przeciwnym razie przesunięcie wydatków w stronę dobra o wyższej użyteczności na jednostkę pieniądza podniosłoby łączne zadowolenie. Formalnie jest to zadanie maksymalizacji użyteczności przy ograniczeniu budżetowym, rozwiązywane metodą mnożników Lagrange'a.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  \draw[->] (0,0) -- (6.2,0) node[right]{dobro X};
  \draw[->] (0,0) -- (0,6.2) node[above]{dobro Y};
  \draw[very thick] (0,5) -- (5,0);
  \node[align=center, font=\small] at (4.15,4.15) {linia\\ budżetu};
  \draw[very thick, domain=1.3:4.85, samples=100, smooth] plot (\x,{6.25/\x});
  \node at (5.05,1.4) {$U_1$};
  \draw[dashed, domain=0.9:4.5, samples=100, smooth] plot (\x,{4/\x});
  \node at (4.4,0.72) {$U_0$};
  \fill (2.5,2.5) circle (2.2pt) node[above right]{$E$};
  \draw[dotted] (2.5,0) -- (2.5,2.5) -- (0,2.5);
\end{tikzpicture}
\caption{Optimum konsumenta jako punkt styczności krzywej obojętności ($U_1$) i linii budżetu}
\label{fig:konsument}
\zrodlo
\end{figure}

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Maksymalizacja zysku i podaż firmy w konkurencji doskonałej}
% ---------------------------------------------------------------------

Konkurencja doskonała to model rynku o następujących cechach: wielu drobnych sprzedawców i nabywców, jednorodny produkt, pełna informacja oraz swoboda wejścia i wyjścia. Pojedyncze przedsiębiorstwo jest cenobiorcą (ang. \textit{price-taker}) --- nie ma wpływu na cenę i przyjmuje cenę rynkową jako daną, mogąc sprzedać dowolną ilość po tej samej cenie.

Zysk stanowi różnicę między przychodem a kosztami. Przedsiębiorstwo maksymalizuje zysk, wybierając wielkość produkcji, przy której koszt wytworzenia kolejnej jednostki zrównuje się z ceną:
\begin{equation}
MC = P,
\end{equation}
gdzie $MC$ oznacza koszt krańcowy. Dopóki koszt kolejnej jednostki jest niższy od ceny, jej wytworzenie zwiększa zysk; gdy przewyższa cenę, zysk maleje. Przykładowo, przy cenie 4 zł za bochenek opłaca się wytwarzać kolejne bochenki, których koszt jest niższy niż 4 zł, aż koszt kolejnej sztuki osiągnie poziom ceny.

Analiza krótkiego okresu wymaga rozróżnienia kosztów stałych (niezależnych od produkcji, np. czynsz) oraz zmiennych (rosnących wraz z produkcją, np. surowce). Przez $AVC$ oznacza się przeciętny koszt zmienny, a przez $ATC$ --- przeciętny koszt całkowity, oba w przeliczeniu na jednostkę. Decyzję o produkcji w krótkim okresie opisują trzy przypadki:
\begin{itemize}
  \item gdy cena nie pokrywa przeciętnego kosztu zmiennego ($P<AVC$), korzystniejsze jest czasowe wstrzymanie produkcji (punkt zamknięcia),
  \item gdy cena pokrywa koszty zmienne, lecz nie całkowite ($AVC<P<ATC$), przedsiębiorstwo produkuje mimo straty, częściowo pokrywając koszty stałe,
  \item gdy cena przewyższa przeciętny koszt całkowity ($P>ATC$), przedsiębiorstwo osiąga zysk.
\end{itemize}

Krzywą podaży pojedynczego przedsiębiorstwa w krótkim okresie stanowi rosnąca część krzywej kosztu krańcowego powyżej punktu zamknięcia; wyższej cenie odpowiada większa opłacalna wielkość produkcji (rys.~\ref{fig:firma-ko}). Podaż rynkowa jest sumą podaży wszystkich przedsiębiorstw.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  \draw[->] (0,0) -- (8,0) node[right]{ilość $Q$};
  \draw[->] (0,0) -- (0,6.4) node[above]{koszt, cena};
  \fill[black!8] (0,3.0) rectangle (4.68,4.55);
  \draw[very thick, smooth] plot coordinates
    {(0.5,4.6) (1,2.6) (1.8,1.4) (2.8,1.8) (3.6,2.8) (4.6,4.4) (5.3,6.0)};
  \node[right] at (5.3,6.0) {$MC$};
  \draw[dashed, smooth] plot coordinates
    {(1,3.3) (1.8,2.2) (2.8,1.8) (3.8,2.15) (4.8,3.0) (5.4,3.8)};
  \node[right] at (5.42,3.7) {$AVC$};
  \draw[dash dot, smooth] plot coordinates
    {(1.6,4.9) (2.4,3.6) (3.6,2.8) (4.4,3.05) (5.1,3.8) (5.6,4.4)};
  \node[right] at (5.65,4.1) {$ATC$};
  \draw[dotted, very thick] (0,4.55) -- (7.2,4.55);
  \node[right] at (7.2,4.55) {cena};
  \fill (4.68,4.55) circle (2.2pt);
  \draw[dotted] (4.68,0) node[below]{$Q^{*}$} -- (4.68,4.55);
  \node at (2.3,3.85) {zysk};
\end{tikzpicture}
\caption{Równowaga przedsiębiorstwa w krótkim okresie: produkcja przy koszcie krańcowym równym cenie}
\label{fig:firma-ko}
\zrodlo
\end{figure}

W długim okresie wszystkie czynniki są zmienne, a swoboda wejścia i wyjścia sprowadza zysk ekonomiczny do zera. Dodatni zysk przyciąga nowe przedsiębiorstwa, co zwiększa podaż i obniża cenę, natomiast strata skłania część firm do wyjścia, co podaż zmniejsza, a cenę podnosi. W równowadze długookresowej cena zrównuje się z minimum przeciętnego kosztu, a przedsiębiorstwo osiąga jedynie zysk normalny (zerowy zysk ekonomiczny), produkując przy najniższym możliwym koszcie przeciętnym (rys.~\ref{fig:firma-do}).

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
  \draw[->] (0,0) -- (7,0) node[right]{ilość $Q$};
  \draw[->] (0,0) -- (0,5.6) node[above]{koszt, cena};
  \draw[very thick, smooth] plot coordinates
    {(0.7,4.6) (1.6,3.2) (3.0,2.5) (4.4,3.2) (5.4,4.6)};
  \node[right] at (5.4,4.75) {koszt przeciętny};
  \draw[dashed, very thick] (0,2.5) -- (6.0,2.5);
  \node[right] at (6.0,2.5) {cena};
  \fill (3.0,2.5) circle (2.2pt);
  \draw[dotted] (3.0,0) -- (3.0,2.5);
\end{tikzpicture}
\caption{Równowaga długookresowa: cena równa minimum przeciętnego kosztu, zysk ekonomiczny równy zeru}
\label{fig:firma-do}
\zrodlo
\end{figure}
